\chapter{Grundlagen}\label{cha:basics}
In diesem Kapitel werden für das Verständnis der Analyse wichtige Begriffe wie SSA-Form, Def-Use-Kette und Seertions Definiert. In dem zweiten Abschnitt werden die Variablenprädikate, die bei der Analyse erzeugt werden, genauer erläutert. In dem letzten Abschnitt wird SOOT-Framework und sein API vorgestellt. 

\section{SSA-Form}
Die beiden zu implementierenden Analysen setzen die SSA-Form \cite{Cytron:1991:ECS:115372.115320} voraus. \textbf{S}ingle \textbf{S}tatic \textbf{A}ssignment ist eine Coderepräsentation, in der jede Variable genau eine statische Definition hat, d.\,h. nachdem die Variable in dem Kontrollfluss einmal definiert wird, wird sie nicht mehr umdefiniert. Falls bei der Umformung eine Variable $a$ im Code mehrmals umdefiniert wird, wird $a$ an diesen Stellen, wo sie umdefiniert wird, durch neue Variablen ersetzt. Dabei erhalten die neuen Variablen den Namen $a$ mit dem Index $k \geq 1$, wobei $k$ jedes mal inkrementiert wird, wenn $a$ umdefiniert wird. Somit beschreibt die Menge $\{ a, a_1, \cdots, a_n \}$ welche Werte die Variable $a$ in dem Kontrollfluss einnimmt. Da alle Definitionen in der SSA-Form, inklusive der Definitionen innerhalb eines Schleifenblocks, der mehrmals durchlaufen wird, statisch sind, ist der Code in der SSA-Form statisch. 

Eine weitere Besonderheit der SSA-Form ist die $\Phi$-Funktion. Eine \textit{if}-Anweisung und Schleifen-Instruktionen spalten den Kontrollfluss. Wie man in den Beispielen \ref{fig:noSSA} und \ref{fig:withSSA} sehen kann, kann auch die Definition der Variablen durch die Umformung in die SSA-Form gespalten werden. In dem Beispiel \ref{fig:noSSA} wird die Variable $x$ vor dem Eintritt in die if-Schleife definiert. In den then- und else-Blöcken wird $x$ umdefiniert und nach dem Verlassen der if-Schleife wird der Wert von $x$ weiter verwendet. Nach der Umformung zu SSA-Form sind die Redefinitionen von $x$ eigenständige Definitionen geworden. Aber um $x = x * 5$ aus dem ursprünglichen Programm \ref{fig:noSSA} ausdrücken zu können, müssen die Definitionen $x_1$ und $x_2$ zu einer Definition zusammengeführt werden. Dieses Problem wird mit Hilfe der $\Phi$-Funktion gelöst. Die $\Phi$-Funktion erhält als Eingabe zwei Definitionen (in dem Fall \ref{fig:withSSA} $x_1$ und $x_2$). Der Wert der $\Phi$-Funktion hängt davon ab, wie die Schleifeninvariante (in diesem Fall $x < y$) ausgewertet wird. Falls $x$ echt kleiner ist, als $y$, gibt die $\Phi$-Funktion den Wert von $x_1$ zurück. Andernfalls gibt sie den Wert von $x_2$ zurück. 

% check if true, not sure
Wegen diesen Eigenschaften der SSA-Form sind viele statischen Analysen einfacher zu implementieren. Zum einem, weil man keine \textit{Reaching Definitions} Analyse durchführen muss, weile alle Variablen statisch definiert sind. Statische Definition und die Garantie, dass jede Benutzung der Variable von ihrer Definition dominiert wird, haben zur Folge, dass die \textit{Def-Use}-Ketten einfach abzuleiten sind. Def-Use-Ketten erlauben für eine Definition herauszufinden, an welchen Stellen von dem Kontrollfluss und wie diese Definition benutzt wird. Die Umkehrung ist auch möglich, für eine Variable kann ihre Definitionsstelle in dem Kontrollfluss gefunden werden. Mit Def-Use-Ketten wird die Sparse Analysis \cite{wegman1991constant} möglich. In der Sparse Analysis wird der Datenfluss im Unterschied zur klasssischen Datenflussanalyse entlang der Def-Use-Ketten, und nicht durch den ganzen Kontrollfluss, propagiert. Das wird so lange gemacht, bis ein Fixpunkt erreicht wird. Diese Analyse dient als Grundlage der zu implementierenden Pfadprädikatanalyse \cite{heinzesparse}.

In der zu implementierenden Analyse wird die SSA-Form weiter mit Assertions erweitert. Eine Assertion ist eine Instruktion, die für eine Variable $x$ garantiert, dass die Schleifeninvariante der Form \texttt{x op y} erfüllt wird. Mit Assertions werden die Informationen über die Verzweigungs- und Schleifenbedienungen in den Datenfluss integriert. In den Beispiel \ref{fig:assertedSSA} werden die Assertions zu dem Code aus dem vorherigen Beispiel \ref{fig:withSSA} hinzugefügt. Die if-Anweisung hat sowohl einen then- als auch einen else-Zweig. In jeden von diesen Zweige müssen Assertions hinzugefügt werden. Zu beachten ist, dass die Invariante von dem else-Zweig eine Negation der Invariante von dem then-Zweig ist. In dem then-Zweig wird die Assertion $z_1 = assert(x<y)$ hinzugefügt, und jedes Vorkommen von $x$ innerhalb von dem Block wird durch die Variable $z_1$ substituiert. In dem else-Zweig wird die Assertion $z_2 = assert(x>=y)$ hinzugefügt, und jedes Vorkommen von der Variable $x$ wird durch die Variable $z_2$ substituiert. Die $\Phi$-Funktion und alle andere Teile des Programms bleiben unverändert. 


\lstset{
         %stepnumber=1,               % Abstand zwischen den Zeilennummern
         basicstyle=\footnotesize,
         breakatwhitespace=false,
         breaklines=true,
         numberfirstline=false,
         %numbers=left,
         tabsize=2
 }
\begin{figure}[!ht]
\label{fig:SSAtransform}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
		\begin{lstlisting}
		int x;
		int y;
		...
		if (x < y){
			x = x + 1;	
		} else {
			x = x - 1;	
		}
		x = x * 5;	
		\end{lstlisting}
        \caption{Ohne SSA}
        \label{fig:noSSA}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.33\textwidth}
 		\begin{lstlisting}
		int x;
		int y;
		...
		if (x < y){
			x_1 = x + 1;	
		} else {
			x_2 = x - 1;	
		}
		x_3 = phi(x_1,x_2);
		x_4 = x_3 * 5;
		\end{lstlisting}
        \caption{mit SSA}
        \label{fig:withSSA}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.38\textwidth}
        \begin{lstlisting}
		int x;
		int y;
		...
		if (x < y){
			z_1 = assert(x < y);
			x_1 = z_1 + 1;	
		} else {
			z_2 = assert(x >= y);
			x_2 = z_2 - 1;	
		}
		x_3 = phi(x_1,x_2);
		x_4 = x_3 * 5;
		\end{lstlisting}
        \caption{SSA mit Assertions}
        \label{fig:assertedSSA}
    \end{subfigure}
    \caption{Beispiel für die Umformung in die SSA-Form und anschließende Erweiterung mit Assertions}
\end{figure}

\section{Variablenprädikate}
In den beiden Analysen \cite{heinzesparse} dienen die Variablenprädikate dazu, alle möglichen Belegungen von Programmvariablen mit logischen Ausdrücken zu beschreiben. Es werden drei Arten von Prädikaten unterschieden: atomare Prädikate, Variablenpfadprädikate und Variablenprädikate. Ein atomares Prädikat beschreibt die möglichen Belegungen einer Programmvariable durch die Instruktion, die diese Variable in dem Kontrollfluss definiert. Wenn man in einer Instruktion Zuweisungsoperationen als einen Gleichheitsoperator interpretiert, kann man diesen Ausdruck als ein Prädikat erster Ordnung sehen, das den Wert der Variable beschreibt. Wenn wir die Menge aller Instruktionen als \textit{Instr}, Menge aller Verzweigungsbedienungen als \textit{Cond} und Menge aller Variablen des Programms als \textit{Var} definieren, dann ist die Menge aller atomaren Predikate $Pred = Instr \cup Cond \cup \{x = y | x,y \in Var\}$ \cite[3]{heinzesparse}. Bei einer Konstantenzuweisung gibt es nur eine einzige Belegung, die mit einem atomaren Prädikat beschrieben werden kann. Für alle anderen Fälle ist das nicht ausreichend. Angenommen ein  Programm hat Instruktionen: \texttt{x = 10; y = x;}. Der Wert der Variable \texttt{y} ist auf dem Weg $...\rightarrow(x = 10;) \rightarrow (y = x;)\rightarrow...$ im Kontrollflussgraphen definiert. Der Wert dieser Variable kann mit einem Variablenpfadprädikat beschrieben werden. Ein Variablenpfadprädikat ist eine Menge atomaren Prädikate, die miteinander über Konjunktion verbunden sind. Im Falle von \texttt{y} ist das Variablenpfadprädikat $\{x = 10, y = x\}$, was äquivalent zu $x = 10 \land y = x$ ist. An den $\Phi$-Knoten werden die Definitionen, die auf unterschiedlichen Pfaden entstanden sind, zu einer Definition zusammengefasst. Um den Wert von diesem Knoten zu beschreiben, werden die Variablenprädikate verwendet. Ein Variablenprädikat ist eine Menge von Pfadprädikaten, die miteinander über Disjunktionen verbunden sind. Der Wert von der Variable $z_3$ aus dem Beispielprogramm \ref{lst:example2} wird mit dem Variablenprädikat $\{\{y = 0, y_1 = y + 10, z_1 = y * 2\}, \{y = 0, y_2 = y - 10, z_2 = y / 2\}\}$ was äquivalent ist zu $(y = 0 \land y_1 = y + 10 \land z_1 = y * 2) \lor (y = 0 \land y_2 = y - 10 \land z_2 = y / 2)$.

\begin{minipage}{0.42\linewidth}% oder andere Breite
\begin{lstlisting}[caption={Beispielprogramm}, captionpos=b, label={lst:example2}]
...
int y = 0;
if(x < 10){
	y_1 = y + 10;
	z_1 = y * 2
} else {
	y_2 = y - 10;
	z_2 = y / 2;
}
z_3 = phi(z_1, z_2)
...
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\section{SOOT-Framework}
SOOT \cite{sootframework} ist ein Open Source Framework für die Analyse und Transformation von Java-Bytecode, das ursprünglich von der McGill University (Québec, Kanada) entwickelt wurde. SOOT kann sowohl als standalone-Tool in Form von einem optimierenden Compiler benutzt werden, als auch als Basisbaustein für Komplexere Werkzeuge.

SOOT bietet 4 Zwischencodepräsentationen (engl. intermediate representation, weiter als IR): Baf, Jimple, Shimple, Grimpl \cite{soottutorial} auf denen die Analysen ausgeführt werden können. Baf ist eine kompaktere Repräsentation von Java-Bytecode. Baf-Repräsentation ist auch wie Java-Bytecode stackbasiert. Die nächste IR ist Jimple. Jimple ist eine Abkürzung von \textbf{J}ava s\textbf{imple}. Diese IR ist typisiert, stackless und die Instruktionen sind mit 3-Adressen-Codes abgebildet. Die letzte IR ist Shimple. Der Name Shimple steht für \textbf{S}SA Version von J\textbf{imple}. Die Transformation in SOOT geschieht immer in Phasen (Abbildung \ref{fig:transformphases}): \textit{Bytecode} $\rightarrow$ \textit{Jimple} $\rightarrow$ \textit{Shimple} (falls diese Option aktiviert wird) $\rightarrow$ \textit{Grimp} oder Baf $\rightarrow$ \textit{Bytecode} (Jasmin) oder \textit{Java} (mittels Dava). Nach jeder Transformation werden Transformationspacks ausgeführt. Die Packs sind in Klassen geteilt, und es existieren vier: Body Erzeugung (abgekürzt mit einem \glqq b\grqq), benutzerdefinierte Transformationen (abgekürzt mit \glqq t\grqq), Optimierungen (abgekürzt mit \glqq o\grqq) und Generierung von Attributen (abgekürzt mit \glqq a\grqq). Im Rahmen dieser Arbeit ist nur Shimple von Bedeutung.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{./img/transformation.PNG}
\caption{Transfomationen in SOOT}\label{fig:transformphases}
\end{figure}

In SOOT kann man den Kontrollfluss sowohl in Form von eines linearisierten Graphen von Instruktionen, in SOOT \textit{Chain} genannt, als auch als einen Block-Graphen darstellen. Die zu implementierende Analyse spezifiziert, dass die Eingabe der Analyse ein gerichteter Graph ist, dessen Knoten Instruktionen und Verzweigungsbedienungen sind. Für diese Spezifikation passt sowohl Chain als auch Blockgraph, aber bei der Implementierung hat es sich einfacher erwiesen mit dem Block-Graphen zu arbeiten.

In der Abbildung \ref{fig:javashimple} wird eine Umformung von Java-Code zu Shimple-Chain illustriert. Wie man sieht, ist die äußere Struktur der Klasse und Methoden erhalten geblieben. In Shimple sind alle Verzweigungen und Schleifen durch unbedingte Sprünge (\texttt{goto}) und dazugehörige Labels ersetzt. Die Markierungen \texttt{(0)} und \texttt{(1)} sind Pfadnummer, die die Pfade kennzeichnen, durch welchen die $\Phi$-Funktion ihre Werte bekommt. Die $\Phi$-Funktion entscheidet welcher Wert zurückgegeben wird, in Abhängigkeit davon, von welchem Pfad der Wert gekommen ist. Falls in dem Beispiel \ref{fig:bspShimple} der Pfad mit der Pfadnummer \texttt{(0)} ausgewählt wird, wird der Variable i0$\_$2 der Wert der Variable i0$\_$1 zugewiesen und analog, der Variable i1$\_$2 wird der Werd der Variable i1 zugewiesen \cite{sootsurvivor}.

Sowohl die Chain, als auch die einzelnen Blöcke in dem Blockgraphen bestehen aus Units. Unit ist ein Interface, welches die wichtigsten Informationen über darin enthaltene Instruktion liefert. Die Instruktionen sind innerhalb von Units in Form von ValueBox gespeichert. Eine ValueBox enthält Values und Tags. Ein Value ist wiederum ein Interface, welches den eigentlichen Ausdruck repräsentiert. Values haben einen Typ, welcher den Typen von der Instruktion widerspiegelt, und enthalten Referenzen zu allen Bestandteilen der Instruktion. D.h. der Value von der Variable, die auf der linken Seite des Ausdrucks definiert wird und der definierende Ausdruck auf der rechten Seite können einzeln abgelesen werden. Das ist nützlich zu haben, wenn man die Definition, oder die Benutzung von einer Variable finden will. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{lstlisting}[language=Java, numbers=left, showstringspaces=false, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, keywordstyle=\bfseries\color{purple!40!black}, commentstyle=\itshape\color{olive!40!black}, identifierstyle=\color{blue}, stringstyle=\color{violet}]
public class ProgLargeIf {
	public static void 
		main(String[] args) {
		int a = 2,b = 3, c;
		if (a < b) {
			a = a * 2;
		} else {
			b = b * 2;
		}
		c = a + b;
        System.out.println(c);
    }
}
		\end{lstlisting}
        \caption{Beispielcode in Java}\label{fig:bspJava}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
 		\begin{lstlisting}[language=Java, numbers=left, showstringspaces=false, basicstyle=\footnotesize\ttfamily,keywordstyle=\bfseries\color{purple!40!black}, commentstyle=\itshape\color{olive!40!black}, identifierstyle=\color{blue}, stringstyle=\color{violet}]
public class ProgLargeIf extends java.lang.Object
{

    public static void main(java.lang.String[])
    {
        java.lang.String[] r0;
        int i0, i1, i2, i0_1, i1_1, i0_2, i1_2;
        java.io.PrintStream $r1;

        r0 := @parameter0: java.lang.String[];
        i0 = 2;
        i1 = 3;
        if i0 >= i1 goto label0;

        i0_1 = i0 * 2;
(0)     goto label1;

     label0:
(1)     i1_1 = i1 * 2;

     label1:
        i0_2 = Phi(i0_1 #0, i0 #1);
        i1_2 = Phi(i1 #0, i1_1 #1);
        i2 = i0_2 + i1_2;
        return;
    }
}
		\end{lstlisting}
        \caption{das gleiche Programm in Shimple}\label{fig:bspShimple}
    \end{subfigure}
    \caption{Beispiel für die Umformung von Java zu Shimple}\label{fig:javashimple}
\end{figure}